**吳橋兵變**是[明代的一場](../Page/明代.md "wikilink")[兵變](../Page/兵變.md "wikilink")，崇禎四年（1631年）八月，[女真首領](../Page/女真.md "wikilink")[皇太極攻大凌河](../Page/皇太極.md "wikilink")（今遼寧錦縣）。[登萊巡撫](../Page/登萊巡撫.md "wikilink")[孫元化急令部下](../Page/孫元化.md "wikilink")[孔有德支援](../Page/孔有德.md "wikilink")，但孔部缺乏[食物](../Page/食物.md "wikilink")、[銀錢](../Page/銀錢.md "wikilink")，經過[吳橋時](../Page/吳橋.md "wikilink")，一個士兵飢寒交迫，搶了當地[門閥](../Page/門閥.md "wikilink")[王象春家僕的一隻雞](../Page/王象春.md "wikilink")，兩方發生爭執，家僕被殺，王象春之子不肯甘休，四處伸冤，全軍大怒，擁立孔有德造反，孔的舊交[耿仲明也跟進](../Page/耿仲明.md "wikilink")。崇禎六年（1633年）孔、耿力量不支，只好投降皇太極。因孔部掌握了當時先進的[火砲技術](../Page/火砲.md "wikilink")，使得[滿人的軍備大興](../Page/滿人.md "wikilink")。

## 背景

[崇禎三年](../Page/崇禎.md "wikilink")（1630年）一月，[孫元化隨](../Page/孫元化.md "wikilink")[孫承宗鎮守](../Page/孫承宗.md "wikilink")[山海關](../Page/山海關.md "wikilink")，三月加山東按察副使，五月升[登萊巡撫](../Page/登萊巡撫.md "wikilink")。後[袁崇煥殺](../Page/袁崇煥.md "wikilink")[毛文龍](../Page/毛文龍.md "wikilink")，於[皮島的毛文龍舊將嘩變](../Page/皮島.md "wikilink")，孫元化接收了皮島的叛將[孔有德](../Page/孔有德.md "wikilink")、[耿仲明](../Page/耿仲明.md "wikilink")、[李九成](../Page/李九成.md "wikilink")、[李應元諸將](../Page/李應元.md "wikilink")。孔有德被任命為騎兵參將，耿仲明則被派往登州要塞。

崇禎四年（1631年）八月，[皇太極率清兵攻](../Page/皇太極.md "wikilink")[大淩河城](../Page/大淩河城.md "wikilink")（今遼寧錦縣），[祖大壽受困城內](../Page/祖大壽.md "wikilink")。崇禎四年八月二十二日發文命駐防在皮島的前協副總兵[張燾率兵至](../Page/張燾.md "wikilink")[旅順旁之雙島](../Page/旅順.md "wikilink")，與參將黃蜚以及孔有德部會師。張燾等遇[颶風](../Page/颶風.md "wikilink")，遲遲未能從海路至三岔河（今營口市西邊）牽制敵軍。十月二十三日命孫元化急調孔有德以八百騎趕赴前線增援，十一月十四日，部隊始齊集。登州遼東兵與山東兵素不和，“或相殘殺，遼人怨憤”\[1\]，二十七日，孔有德抵達吳橋（今河北省沧州市吴桥县，明末属于山东），\[2\]

## 过程

因遇大雨春雪，部隊給養不足，又部隊行抵吳橋時，與山東人屢有摩擦，吴桥县令[毕自寅](../Page/毕自寅.md "wikilink")（[畢自嚴](../Page/畢自嚴.md "wikilink")、[畢自肅兄弟](../Page/畢自肅.md "wikilink")）默許縣人閉門罷市。\[3\]有一士兵強取山東望族[王象春家僕一雞](../Page/王象春.md "wikilink")\[4\]，該士兵被「穿箭遊營」。於是士兵氣憤，擊殺該家僕，事後象春之子不肯罷休，要求查明真相，李九成把孫元化給的市馬錢花盡，恐遭非議，於是搶劫嘩變。\[5\]

孔有德受李九成、李應元父子的煽動，在吳橋發動叛變，在山東境內連陷數城，[黃龍遭叛兵割去耳鼻](../Page/黃龍_\(明朝\).md "wikilink")，史稱「吳橋兵變」。廣東道御史[宋賢上疏抨擊山東巡撫](../Page/宋賢.md "wikilink")[余大成](../Page/余大成.md "wikilink")、孫元化：“登萊撫臣孫元化侵餉縱兵，貪穢已極。其所轄士卒，數月間一逞於江東，則劓截主將；再逞于濟南，則攻陷城池，皆法之所不赦者。”，廣西道試御史[蕭奕輔指責孫元化放任孔有德](../Page/蕭奕輔.md "wikilink")，又說[張燾](../Page/張燾.md "wikilink")“卸罪於波濤，借詞于風汛”。

後孔有德倒戈殺回山東半島，連陷臨邑、陵縣、商河、青城諸城，率兵直趨登州。孫元化急令張燾率遼兵守登州城外，遺總兵官[張可大發兵抗擊](../Page/張可大.md "wikilink")，以兩路成合擊之勢。但張燾部與孔有德舊職，張燾的兵卒隨即投入孔有德行列，而張可大部自是大敗。與孔有德是舊交的登州中軍耿仲明、[陳光福等人](../Page/陳光福.md "wikilink")，立即舉火開門，崇禎五年（1632年）一月登州便告失陷，擄獲了舊兵六千人、援兵千人、馬三千匹、餉銀十萬兩、紅夷大砲二十餘位，西洋砲三百位。\[6\]總兵張可大斬殺其妾陳氏後，上吊自盡，孫元化自殺未成\[7\]，不向叛軍妥協，城中葡萄牙人有[西勞經](../Page/西勞經.md "wikilink")、[魯未略](../Page/魯未略.md "wikilink")、[拂朗亞蘭達](../Page/拂朗亞蘭達.md "wikilink")、[方斯谷](../Page/方斯谷.md "wikilink")、[額弘略](../Page/額弘略.md "wikilink")、[恭撒彔](../Page/恭撒彔.md "wikilink")、[安尼](../Page/安尼.md "wikilink")、[阿彌額爾](../Page/阿彌額爾.md "wikilink")、[薩琮](../Page/薩琮.md "wikilink")、[安多](../Page/安多.md "wikilink")、[兀若望](../Page/兀若望.md "wikilink")、[伯多彔等](../Page/伯多彔.md "wikilink")12人死亡，15人重傷。孔有德念舊，五年二月將元化和[宋光蘭](../Page/宋光蘭.md "wikilink")、[王徵](../Page/王徵.md "wikilink")、[張燾等人放還](../Page/張燾.md "wikilink")。孫元化與余大成、張燾回到京師，為政敵陝西道試御史[余應桂](../Page/余應桂.md "wikilink")、兵科給事中[李夢辰所陷害](../Page/李夢辰.md "wikilink")，元化送[鎮撫司](../Page/鎮撫司.md "wikilink")，獄中遭到酷刑，“手受刑五次，加掠二百餘”。[徐光啟上疏稱如孫元化有造反之意](../Page/徐光啟.md "wikilink")，“臣願以全家百口共戮”\[8\]，終無法挽回。崇禎五年七月二十三日（1632年9月7日）孫元化與張燾同被處死，宋光蘭和王徵、余大成充軍。

崇禎五年八月孔有德兵敗於[沙河的](../Page/沙河.md "wikilink")[祖大弼](../Page/祖大弼.md "wikilink")、[張韜等關外兵](../Page/張韜.md "wikilink")，萊州之圍遂解。六年四月，孔有德、耿仲明從鎮江堡（臨鴨綠江出海口）降後金，降書曰：“本帥現有甲兵數萬，輕舟百餘，大砲、火器俱全。有此武器，更與明汗同心協力，水陸並進，勢如破竹，天下又誰敢與汗為敵乎？”皇太極大喜，出郊十里迎接，原本缺乏火砲部隊的滿州人此後也有火砲武力，日後成為大清南下橫掃千里的大軍。

## 评价

吳橋兵變此一事件本身從一偷雞小事釀成為明朝滅亡的導火線。時人稱吳橋兵變爆發的原因為：“孔、李梟獍素習，一反也；為登土人凌蔑積恨，二反也；不願遠戍寧遠，三反也。”\[9\]

## 参考文献

## 外部連結

  - [黃一農](../Page/黃一農.md "wikilink")：〈[吳橋兵變：明清鼎革的一條重要導火線](http://thjcs.web.nthu.edu.tw/ezfiles/662/1662/img/1577/THJCS421-3.pdf)〉。
  - [黃一農](../Page/黃一農.md "wikilink")：〈[崇禎朝「吳橋兵變」重要文獻析探](http://ccsdb.ncl.edu.tw/ccs/image/01_022_002_01_13.pdf)〉。

{{-}}

[Category:明朝歷史事件](../Category/明朝歷史事件.md "wikilink")
[Category:明朝军事](../Category/明朝军事.md "wikilink")
[Category:中国兵变](../Category/中国兵变.md "wikilink")

1.  沈徵佺，《江東志》，卷8，頁12。
2.  毛霦，《平叛記》：“發遼卒千人授遊擊孔有德、千總李應元往……初無往意，勉強前赴，沿途觀望，至閏十一月二十七日，次於吳橋。”
3.  乾隆41年（1776）《淄川县志》卷五“选举志”：“毕自寅，字畏甫，号旭阳，同乙卯科，授吴桥知县，明征收裁驿传节省七千余金，代完前任欠解，升南兵马司南户部广东司主事，筦监课积弊以清。先是调登兵赴辽左，不欲往。及吴桥噪而南至，是追论，罢公归，弗辩也。”孔有德在給皇太極請降的信中稱：“前奉部調西援，錢糧缺乏，兼沿途閉門罷市，日不得食，夜不得宿，忍氣吞聲，行至吳橋，又因惡官把持，以致眾兵奮激起義。”（蕭一山，《清代通史》，頁
    144-145。）
4.  文秉，《烈皇小識》稱偷雞之事發生在新城，因官兵不滿該犯罪之同僚將被正法，已抵吳橋的部隊再回兵叛變。
5.  張廷玉等，《明史》，卷 248，頁 6431。趙爾巽等，《清史稿》（北京：中華書局，1976
    年點校本），卷234，頁9395-9396。
6.  毛霦，《平叛記》，頁五
7.  孫和鼎：〈都閫潘于王暨元配兩沈碩人合葬墓碣銘〉；張世偉，《張異度先生自廣齋集》，卷12，頁23。
8.  張星曜編：《通鑑紀事本末補·附編》
9.  [艾容](../Page/艾容.md "wikilink")，《微塵闇稿》，書，卷13